［學術討論］如果不幸比狗打記得keep療傷單

原文全文：

因此，上述辯護理由是有法律限制的，在以下情況下，傷者或能作民事索償：(1) 並非基於「合理相信」或「合理懷疑」有人觸犯了罪行而使用的武力；或 (2) 傷者並無「強行抗拒」逮捕；或 (3) 所使用的武力超出必需程度。因此，傷者對於武力使用情況的敘述，對於能否成功索償非常重要。

(1) 合理相信／合理懷疑
在終審法院HKSAR v Yeung May Wan (2005) 8 HKCFAR 137一案中，法院裁定主觀而真正地懷疑傷者觸犯了罪行並不足夠，必須有客觀而合理的懷疑理由，即一名合理的人在考慮到進行拘捕的警員所想的資料後，是否會持有相同意見（引用O’Hara v Chief Constable of the Royal Ulster Constabulary [1997] AC 286一案）。

(2) 強行抗拒逮捕
即使屬合理懷疑，但警員也只可在傷者強行抗拒逮捕的情況下，方可根據第50(2) 條使用武力。如果沒有證據顯示傷者曾使用任何武力抗拒逮捕，警方或沒有合法權力在執行逮捕時使用武力。

(3) 必需
雖然第50(2) 條授權警員使用「一切必需的辦法」執行逮捕，但「必需」意味著所使用的武力必須是客觀上合理的（R v Wong Hing Shan [1960] HKDCLR 145），否則就是不合法的武力，傷者有權提出人身傷害索償。

因此，警員在遏止罪案及維持社會安寧的過程中行事時，仍可能面對侵權申索。在遊行示威等大型公眾活動期間，如警方使用過度及不必要的武力，傷者可一如任何人身傷亡索償案件提出侵權索償，追討疼痛、痛苦與喪失生活樂趣的補償、收入損失、喪失謀生能力，以及就治療及康復引起的一切附帶醫療開支。
———————————————————————如果上面個分析正確，如果有人向法院提告警方使用過份武力，拎曬藥單claim personal injury, 法院到時就必需要就當時警方有冇使用過份武力作出判決。

到時就一定要拎d片同傳召打人警員作證，個官要就文中三個元素做決定，變相召開一個獨立調查委員會。

只要個claim夠大，就可以上District Court追，法庭裁判書就一定上judiciary, 即係成個decision會公開，等於一個詳細報告。

大家點睇？

利申：9up, 最好問專業意見

幫推有用Post

推